<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<topics>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/401-AH</identifier>
<title>La inflación y el euro</title>
<description>Encontrar documentos sobre subidas de los precios tras la introducción del euro.</description>
<narrative>Es relevante cualquier documento que proporcione información sobre la subida de precios en cualquier país que adoptó la moneda común Europea.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/402-AH</identifier>
<title>Fuentes de Energía Renovable</title>
<description>Encontrar documentos que traten de la explotación de recursos renovables para la producción de potencia/energía.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben tratar sobre el uso de potencia obtenida a partir de recursos renovables, como biomasa, agua, solares, geotérmicos o eólicos. La información sobre vehículos que tengan en cuenta el ahorro de energía no es relevante.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/403-AH</identifier>
<title>Actuando de policía</title>
<description>Encontrar documentos que proporcionen información sobre actores representando papeles de policía en películas o en televisión.</description>
<narrative>Los documentos relevantes mencionarán el título de una película, obra o serie, así como el nombre del actor o actriz que representó a un policía o a una mujer policía.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/404-AH</identifier>
<title>La seguridad en las conferencias de la OTAN</title>
<description>Encontrar noticias que describan las medidas de seguridad adoptadas en las conferencias de la OTAN.</description>
<narrative>Buscamos información concerniente a las medidas de seguridad tomadas en los lugares de celebración de las conferencias de la OTAN en cualquier parte del mundo. Aquella información referente a incidentes, manifestaciones y acciones de protesta contra la conferencia no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/405-AH</identifier>
<title>Asma infantil</title>
<description>¿Qué condiciones pueden producir el asma en niños?</description>
<narrative>Los documentos relevantes citarán alguno o todos los principales factores considerados responsables de la aparición del asma en niños.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/406-AH</identifier>
<title>Dibujos animados</title>
<description>Localizar documentos sobre dibujos animados que hayan sido nominados para algún premio.</description>
<narrative>Los documentos relevantes nombrarán al menos a un dibujo animado que fuese presentado en algún festival de cine con la esperanza de ganar un premio o que hubiese sido tenido en cuenta para un premio independientemente de cualquier festival.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/407-AH</identifier>
<title>El Primer Ministro australiano</title>
<description>¿Quién era el Primer Ministro australiano en 2002?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben contener el nombre del Primer Ministro australiano en activo en 2002.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/408-AH</identifier>
<title>Clonación humana</title>
<description>Buscamos cualquier información sobre clonación humana incluyendo reivindicaciones de haber producido el primer clon humano.</description>
<narrative>Estamos interesados en información sobre avances en la clonación de embriones humanos. Consideramos de interés a aquellas organizaciones dedicadas a la clonación, métodos de clonación, al potencial en medicina y a las leyes que regulan problemas relacionados con la clonación. Aquellos documentos que traten problemas éticos no son de interés.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/409-AH</identifier>
<title>Coche-bomba en Bali</title>
<description>Recuperar documentos que indiquen la nacionalidad de las víctimas del coche bomba terrorista en Bali, Indonesia, en 2002.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar la nacionalidad o el país de origen de las víctimas del coche bomba de Indonesia.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/410-AH</identifier>
<title>Violación sobre armamento nuclear de Corea del Norte</title>
<description>Encontrar documentos que proporcionen alguna evidencia sobre la violación por Corea del Norte del acuerdo nuclear de 1994 para congelar su programa de armamento nuclear.</description>
<narrative>Se consideran relevantes aquellas evidencias que incluyan hechos como la introducción de combustible en un reactor o el impedimento de los controles de plantas por parte de la ONU. Las confesiones de Corea del Norte sobre el reinicio de los trabajos en la producción de armas atómicas es también relevante. Sin embargo, aquellas denuncias no corroboradas por parte de otros gobiernos o por periodistas no son relevantes y tampoco lo son las amenazas de los norcoreanos sobre su posible producción futura.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/411-AH</identifier>
<title>Óscar a la mejor película</title>
<description>¿Qué película fue premiada con el Óscar a la mejor película en Marzo de 2002?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben proporcionar no sólo el nombre de la película sino también el del director.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/412-AH</identifier>
<title>Libros sobre políticos</title>
<description>Encuentre documentos que analicen libros sobre políticos.</description>
<narrative>Los documentos relevantes hablarán sobre o criticarán libros escritos sobre políticos como biografías, panfletos, colecciones de anécdotas, etc.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/413-AH</identifier>
<title>Reducción del riesgo de diabetes</title>
<description>Encuentre documentos que mencionen factores que reduzcan el riego de la aparición de diabetes.</description>
<narrative>Los documentos relevantes hablarán sobre al menos un factor que se crea útil para la prevención o reducción del riesgo de diabetes de cualquier tipo.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/414-AH</identifier>
<title>Festivales de la cerveza</title>
<description>Encontrar documentos que describan festivales de la cerveza como la Oktoberfest o similares.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar el lugar en el que es o fue organizado el festival de la cerveza.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/415-AH</identifier>
<title>Consumo de drogas</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre cualquier esfuerzo para resolver o controlar el fenómeno del consumo y adicción a las drogas.</description>
<narrative>Los documentos relevantes informarán sobre iniciativas individuales para la resolución los problemas de consumo de drogas en países y regiones. Los documentos de interés incluirán información sobre centros de crisis en drogodependientes, intentos de legalización de ciertos tipos de drogas y prevención de enfermedades derivadas de las drogas. Informaciones sobre crímenes relacionados con la producción o consumo de narcóticos no son de interés.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/416-AH</identifier>
<title>Crisis de rehenes en el Teatro de Moscú</title>
<description>¿Cómo resolvieron las autoridades rusas la crisis del teatro de Moscú en la que los rebeldes chechenos capturaron a 700 rehenes?</description>
<narrative>Los documentos relevantes informarán sobre la acción final adoptada por las autoridades rusas para poner fin al secuestro por un grupo de rebeldes chechenos y las consecuencias de sus acciones. Los documentos que hablen sobre el secuestro sin ninguna información sobre cómo finalizó no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/417-AH</identifier>
<title>Secuestros de aviones</title>
<description>Buscamos documentos sobre secuestros de aviones, exitosos o no, e información sobre las aerolíneas o países involucrados.</description>
<narrative>Los documentos relevantes proporcionarán detalles sobre intentos reales de secuestro de aviones y deberían incluir información sobre las líneas aéreas o los países involucrados. Los documentos que traten sobre las consecuencias de los ataques terroristas del 11-S no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/418-AH</identifier>
<title>Declaraciones de Bülent Ecevit</title>
<description>Encontrar documentos que contengan declaraciones públicas del Primer Ministro turco Bülent Ecevit.</description>
<narrative>Los documentos relevantes contendrán cualquier declaración pública realizada por el Primer Ministro turco Bülent Ecevit. Los documentos que traten sobre las políticas de Ecevit y/o enfermedades graves pero que no citen a Ecevit no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/419-AH</identifier>
<title>Depósitos de residuos nucleares</title>
<description>Recuperar documentos que traten sobre las ventajas y desventajas de utilizar lugares designados, controlados y centralizados para el almacenamiento de residuos nucleares.</description>
<narrative>Los documentos que informen sobre asuntos relacionados con el almacenamiento de residuos nucleares en localizaciones específicas no son relevantes. Los artículos relevantes deben tratar sobre la utilidad o el peligro de disponer de depósitos centralizados de residuos nucleares en lugar de dejar los residuos radiactivos dispersados en muchos lugares diferentes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/420-AH</identifier>
<title>Obesidad y mala salud</title>
<description>¿Qué problemas de salud pueden ser causados, al menos en parte, por el sobrepeso o la obesidad?</description>
<narrative>Cualquier documento que trate sobre las formas en que un peso excesivo o la obesidad pueden deteriorar el estado de salud y los nombres de al menos una enfermedad pertinente o un grupo de enfermedades se considera relevante.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/421-AH</identifier>
<title>Medallas olímpicas de las Kostelic</title>
<description>¿Qué medallas ganaron las hermanas Kostelic en los Juegos Olímpicos de Invierno de 2002?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben dar detalles de las medallas ganadas tanto por Janica como por Ivica Kostelic en los Juegos Olímpicos de Salt Lake. El documento debe indicar claramente el nombre del evento y la categoría de la medalla: oro, plata o bronce.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/422-AH</identifier>
<title>Clausuras industriales y de negocios</title>
<description>Encontrar información sobre el cierre inminente o efectivo de fábricas y negocios de cualquier tipo.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben informar sobre las razones de los cierres efectivos o amenazas de cierre.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/423-AH</identifier>
<title>Alternativas a las vacunas contra la gripe</title>
<description>Encuentre documentos que informen sobre medidas alternativas a las vacunaciones contra la gripe.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar el nombre o proporcionar detalles sobre las medidas alternativas propuestas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/424-AH</identifier>
<title>Incremento de la Banca por Internet</title>
<description>Encontrar documentos que proporcionen información numérica sobre el crecimiento de la popularidad de los servicios de banca a través de Internet.</description>
<narrative>Cualquier documento que incluya datos numéricos sobre los países, las compañías o los clientes individuales que se aprovechen de los servicios de banca en línea o a través de la red, se considera relevante.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/425-AH</identifier>
<title>Especies en peligro de extinción</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre la matanza, caza o pesca ilegal de especies protegidas o en peligro de extinción de cualquier tipo (mamíferos, aves o peces).</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar a las especies en peligro de extinción amenazadas por acciones ilegales. Los documentos que traten sobre animales que no están en peligro de extinción no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/426-AH</identifier>
<title>Medidas antiterroristas tras el 11-S</title>
<description>Encontrar información sobre medidas antiterroristas adoptadas o planificadas como resultado directo de los sucesos del 11 de septiembre de 2001</description>
<narrative>Buscamos información sobre las precauciones antiterroristas adoptadas o planificadas en conexión con el 11-S. No es relevante cualquier tipo de información sobre actos concretos de terrorismo.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/427-AH</identifier>
<title>Testimonios en contra de Milosevic</title>
<description>Encontrar documentos sobre testigos declarando contra Milosevic en el juicio por crí­menes de guerra de la ONU celebrado en La Haya.</description>
<narrative>Los documentos relevantes tratarán sobre acusaciones contra Milosevic de testigos de la acusación en el juicio de La Haya. Los documentos deben aportar también los nombres de dichos testigos.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/428-AH</identifier>
<title>Turismo ecológico</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre lugares famosos para hacer ecoturismo, por ejemplo, safaris de flora y fauna salvaje, campamentos de vacaciones en la naturaleza, etc.</description>
<narrative>Los documentos relevantes mencionarán destinos en cualquier lugar del mundo considerados como áreas de "turismo ecológico".</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/429-AH</identifier>
<title>El agua y los riesgos para la salud</title>
<description>Recuperar documentos que traten sobre los riesgos para la salud del agua contaminada.</description>
<narrative>Los documentos relevantes tratarán sobre los riesgos para la salud o casos reales de enfermedades producidas por agua contaminada.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/430-AH</identifier>
<title>Procedimientos cosméticos</title>
<description>Los documentos relevantes contendrán información sobre los diferentes procedimientos cosméticos que se emplean para mejorar la apariencia fí­sica, incluyendo la cirugí­a estética y otras técnicas no quirúrgicas como el peeling o inyecciones.</description>
<narrative>Es relevante toda información sobre procedimientos cosméticos utilizados para mejorar la apariencia. Estamos interesados en tratamientos tanto quirúrgicos como no quirúrgicos; sin embargo, no son de interés los detalles sobre experiencias individuales o los costes de dichos tratamientos.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/431-AH</identifier>
<title>Candidatos a las elecciones presidenciales francesas</title>
<description>¿Quiénes fueron los candidatos de las elecciones presidenciales francesas en 2002 y a qué partidos representaban?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben nombrar al menos uno de los candidatos a las presidenciales de Francia, así­ como el nombre de su partido polí­tico.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/432-AH</identifier>
<title>Elecciones presidenciales de Zimbabwe</title>
<description>¿Quién ganó las elecciones presidenciales de marzo de 2002 en Zimbabwe?</description>
<narrative>Los documentos relevantes proporcionarán el nombre del ganador de las elecciones presidenciales de Zimbabwe.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/433-AH</identifier>
<title>Abuso infantil por sacerdotes</title>
<description>Los documentos relevantes contendrán información sobre abusos sexuales de nií±os cometidos por sacerdotes católicos y también detalles sobre las reacciones del Vaticano u otras autoridades eclesiásticas.</description>
<narrative>Estamos interesados en escándalos sobre abuso infantil o pedofilia por parte de clérigos de la Iglesia Católica. Los documentos relevantes deben contener también información sobre la actitud o posición del Vaticano sobre dichos actos, incluyendo tanto encubrimiento como normas y regulación.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/434-AH</identifier>
<title>Inestabilidad polí­tica en Venezuela</title>
<description>Encontrar documentos que informen sobre la inestable situación polí­tica en Venezuela.</description>
<narrative>Los documentos relevantes contendrán información sobre cualquier intento de derrocar al presidente de Venezuela o sobre huelgas o violencia motivadas por razones polí­ticas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/435-AH</identifier>
<title>Causas de la polución del aire</title>
<description>¿Cuáles son las causas de las nubes tóxicas (smog) o la polución severa del aire?</description>
<narrative>Los documentos relevantes proporcionan información de las posibles causas de las nubes tóxicas, como las emisiones de fábricas, tubos de escape de los vehí­culos u otros factores. La normativa anticontaminación no es de interés.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/436-AH</identifier>
<title>Divorcios de VIPs</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre divorcios de gente famosa.</description>
<narrative>Los documentos relevantes proporcionarán información sobre divorcios en el que uno u otro miembro de la pareja es una celebridad, al menos a nivel nacional, como actores, polí­ticos, deportistas, etc. No es relevante la información sobre rumores de posibles divorcios.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/437-AH</identifier>
<title>Irregularidades en la auditorí­a de Enron</title>
<description>Encontrar documentos sobre la bancarrota de Enron que traten sobre la participación y responsabilidad de los auditores.</description>
<narrative>Los documentos relevantes mencionarán las acusaciones de irregularidades cometidas por una importante firma auditora en la bancarrota de Enron. Los documentos deben mencionar esta compañía.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/438-AH</identifier>
<title>Investigación del cáncer</title>
<description>Nuevos descubrimientos en las áreas de la prevención y el tratamiento del cáncer.</description>
<narrative>Buscamos información sobre nuevos descubrimientos en las áreas de prevención y tratamiento del cáncer. Nos interesan los nuevos métodos, equipamiento y medicinas. Estamos interesados también en los resultados de los estudios de la influencia de ciertas sustancias sobre crecimientos anormales. Las historias personales de lucha contra el cáncer no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/439-AH</identifier>
<title>Accidentes en el trabajo</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre accidentes ocurridos en el lugar o puesto de trabajo.</description>
<narrative>Los documentos relevantes darán detalles sobre accidentes concretos. No son relevantes las exposiciones generalistas ni las medidas gubernamentales especí­ficas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/440-AH</identifier>
<title>Escándalo de dopaje en los Juegos Olí­mpicos de Invierno</title>
<description>Encontrar documentos que traten cualquier forma de dopaje en la sangre empleado por los esquiadores en los Juegos Olí­mpicos de Invierno de 2002 para aumentar su fuerza o resistencia</description>
<narrative>Varios casos de dopaje sanguí­neo dejaron huella en las olimpiadas de invierno de Salt Lake City. Los análisis de sangre positivos mostraron el uso en particular de potenciadores de hemoglobina. Buscamos cualquier información sobre este escándalo. También son pertinentes los nombres de los esquiadores involucrados.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/441-AH</identifier>
<title>Turistas espaciales</title>
<description>Encontrar documentos sobre turistas reales o potenciales de las expediciones espaciales rusas.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar los nombres de quienes han hecho o planean hacer un viaje espacial con la ayuda de los astronautas rusos pagando como turistas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/442-AH</identifier>
<title>Funeral de la Reina Madre</title>
<description>Encontrar información sobre el funeral de estado de la reina Elizabeth, la Reina Madre, o información sobre el luto nacional en el Reino Unido.</description>
<narrative>Los documentos relevantes darán información sobre el funeral de estado de la Reina Madre británica o sobre el luto de la gente de las islas británicas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/443-AH</identifier>
<title>Récords mundiales de natación</title>
<description>Encontrar los nombres de los atletas que han conseguido un récord mundial en uno o más eventos de natación.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben contener el nombre de al menos una persona que haya conseguido un récord en natación, en la actualidad o en el pasado, así­ como mencionar su especialidad (200 metros espalda, mariposa, etc.).</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/444-AH</identifier>
<title>Mundiales de fútbol de Brasil</title>
<description>¿Cuántas veces ha ganado Brasil el mundial de fútbol?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben mencionar el número de veces que Brasil ha ganado el mundial de fútbol.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/445-AH</identifier>
<title>El prí­ncipe Harry y las drogas</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre cualquier tipo de consumo de drogas por parte del prí­ncipe Harry.</description>
<narrative>Los documentos relevantes darán información sobre los problemas del prí­ncipe Harry con las drogas. Las confesiones del prí­ncipe también son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/446-AH</identifier>
<title>Daños al patrimonio cultural por las inundaciones</title>
<description>Buscamos información sobre daí±os o destrucción del patrimonio cultural centro-europeo causado por las inundaciones de 2002</description>
<narrative>Estamos interesados en información sobre daños o pérdidas en el patrimonio o herencia cultural relacionados con las inundaciones ocurridas en Europa Central en la primavera de 2002. Nos interesa también cualquier información sobre la limpieza o restauración tras las inundaciones. No resulta de interés cualquier información sobre ayuda humanitaria en las áreas afectadas.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/447-AH</identifier>
<title>La polí­tica de Pim Fortuyn</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre la polí­tica de Pim Fortuyn.</description>
<narrative>Pim Fortuyn fue un polí­tico holandés de extrema derecha que fue asesinado antes de las elecciones generales de 2002. Es relevante cualquier documento sobre las ideas polí­ticas de este controvertido personaje.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/448-AH</identifier>
<title>Premios Nobel de Quí­mica</title>
<description>Encontrar documentos sobre ganadores de los premios Nobel de Quí­mica y sus estudios cientí­ficos especí­ficos.</description>
<narrative>Los documentos relevantes deberí­an proporcionar el(los) nombre(s) del(de los) ganador(es) e información sobre sus resultados cientí­ficos.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/449-AH</identifier>
<title>Guerras civiles en África</title>
<description>¿En qué paí­ses africanos hay una guerra en marcha?</description>
<narrative>Los documentos relevantes deben hablar de paí­ses africanos que están sufriendo actualmente una guerra civil. Deben mencionar intentos de alcanzar un alto el fuego. Los documentos que describan guerras civiles pasadas no son relevantes.</narrative>
</topic>
<topic lang="es">
<identifier>10.2452/450-AH</identifier>
<title>Intentos de asesinato fallidos</title>
<description>Encontrar documentos que traten sobre intentos fallidos de asesinato.</description>
<narrative>Los documentos relevantes tratarán sobre intentos de asesinatos fracasados de gente famosa o importante. Deben incluir el nombre de la ví­ctima potencial.</narrative>
</topic>
</topics>
